　エーデルハイトは、自分がアスラン王子を殺していないと主張するも、生徒会メンバーの目は冷たかった。しかしレナードと生徒会顧問のユージーンだけはエーデルハイトの無罪を信じ、彼女と共に真犯人を探し始める。
　彼らはまず、アスラン王子の死の状況を調べ始める。王子の死因や最後に接触した人物を洗い出し、手がかりを探るうちに、生前のアスランが王宮内で不審な動きをしていたことを知る。
　このまま領地に引きこもっていても埒が明かないと判断したエーデルハイトは王都に戻り、情報を収集することに決める。エーデルハイトは表向きは無実を証明するために動いていると見せかけながら、レナードとユージーンの二人と裏で連携し、真相に迫っていく。
　エーデルハイトの行動は王都で徐々に注目を集めるようになっていくが、その過程で何度も危険な目に遭う。ある時は自らの機転で、ある時はレナードやユージーンの力を借りて危機を乗り越えるエーデルハイト。
　やがてエーデルハイトは、王都そして王宮にアスランの命を奪った者たちの組織が潜んでいることを知る。彼らが自分の存在を危険視しているのだろうと、エーデルハイトは確信する。
　ある日レナードは、アスランが生前調べていた古文書にたどり着く。その中には、闇の儀式に関する記述があった。更に調査を進めると、聖女ノナがその儀式に関与しているらしき事実が浮かび上がってくる。
　聖女として崇められているノナだが、実は闇の魔術を操る裏の顔を持っていた。アスランは闇の儀式の存在に気づき、なんとかその実行を食い止めようとしていたのだろうと、レナードは推測する。
　おそらくノナはアスランのその動きに感づき、アスランを生け贄に捧げて闇の儀式を行ったのだ。そしてアスランの殺害後、エーデルハイトに罪を着せることで自らの疑いを逸らしていたのだろう。
　ノナを告発するための証拠を集めようと動き出した三人は、ノナが王都で大規模なテロを計画していることを知る。王都の多数の民を生贄とすることで、絶大な力を手に入れようと企んでいたのだ。
　元聖職者のユージーンはその人脈を生かして神殿と連携し、王都の人々の避難活動を行う。
　そしてエーデルハイトとレナードはこの恐ろしい計画を阻止するため、ノナの居場所を突き止め、乗り込んでいく。
　エーデルハイトとレナードはノナと対決する。激しい戦いの末に、エーデルハイトが真なる聖女として覚醒し、二人はノナを打倒する。
　無力化されたノナは、安堵したような無邪気な笑みを浮かべ、小声で歌いながら捕縛される。
　こうしてノナの陰謀は暴かれ、エーデルハイトの無実が証明される。
　その後、レナードがアスランの腹違いの兄であったことが、国王により発表される。王はレナードに王位継承権を与え、彼を新たな王太子と定めるのだった。
　弟の死という悲劇を乗り越えたレナードは、王国の平和と繁栄のために尽力することを誓う。そのレナードの隣には、新たな聖女として認められたエーデルハイトの姿があった。

「中盤から終盤にかけてのストーリーは、大体こんなかんじですね」
　公司による『はきすく』の大まかなストーリーの説明が終わった。その内面はいざ知らず、彼の表情は平静なものに戻っていた。
「相変わらず我が師の役回りに違和感がありますねえ……」
　しかめっ面で不満げにミカエルは言うが、レオノラは
「おー、ユージーン先生、『はきすく』の方でも活躍するんだ！　そしてやっぱりレナード様だよね！　レナード様エンド尊い！」
　と上機嫌である。
　『闇色ロンド』の主人公だったノナが闇堕ちしていることについては別に気にせず、レナード様がかっこよければそれでいいという、ある意味潔く割り切ったその姿勢に、公司は少しだけ感心する。
「ううううううーん」
　ミカエルは腕を組み、難しい顔をして唸っている。
「ミカちゃん、ユージーン先生がかっこいい扱いなのがそんなに納得いかないわけ？」
　呆れたようにレオノラが言うと、ミカエルはぱっと腕を解いた。
「いえ、引っかかっているのはそこではないです。まあそこも納得はしてないですが、確かに我が師は、その気になればかなり外面よく振る舞うことができる人でした。……けっこうみんな騙されるんですよあの外面に」
　付け足した最後の一言には、過去の恨みがこもっている様子だった。
「じゃあどこに引っかかってんの？」
　レオノラ問うとミカエルは「そうですねえ」と呟きながら、眉間のあたりを軽く揉み、それから
「『闇色ロンド』と『はきすく』。二つの作品にあまりにも共通点が多いところですね」
　と答えた。
「共通点、と言いますと？」
　公司が問うと、ミカエルはがりがりとこめかみのあたりを掻きながら、
「その前にハヤマさん、いくつか確認させてください」
　と返した。
「まず、『はきすく』でもアスラン王子の死因は生きながらにして皮膚を剥がされたことなんですよね？」
「はい。そうです。皮膚を剥がされて治療されることが繰り返された、という点も一緒です」
「ああ、やはり。では、これはお二人に。『闇色ロンド』のエーデルハイト、『はきすく』のノナ、つまり捕縛後の聖女が犯行動機を自供するシーンがありますか？」
「なかったよー」
「ありませんでした」
　レオノラと公司の答えを聞いて、ミカエルが頷く。
「黙秘を貫いていたのですね。だからこそ聖女二人の犯行動機は未だに不明なわけか……」
　とんとん、とミカエルの指がノートの表面を叩く。
「ならばもう、この二つはどちらもほとんど同じ物語と言っていいですよね？」
　しん、と室内が静まり返る。
　それはミカエルの言葉が二人の予想外のものだったからではなく、むしろ逆。薄々感じていたことを言い当てられたからこその沈黙だった。
　ミカエルがノートの新しいページを開き、がりがりとそこに書き込み始める。
「一つ目、アスラン王子の殺害。二つ目、アスラン王子殺害の手口。三つ目、アスラン王子殺害の犯人は、必ず婚約者として選定された聖女。四つ目、アスラン王子殺害の犯人を捕縛するのは、選定されなかった聖女とレナード王子。五つ目、闇の儀式の形跡の発見。六つ目、アスラン王子を殺した犯人はその後、必ず多くの人間の命を奪おうとする。七つ目、アスラン王子殺害犯の聖女は、捕縛後も黙秘を貫く。ざっと思い当たるところではこんなところでしょうか」
「あれー、それだと一つ抜けてない？」
　レオノラがこてんと首を傾げる。
「どっちのお話でもなぜか必ずエーデルハイトが犯人として疑われるってのも、共通点だと思うんだけど」
「ああ、その点ですか……」
　ミカエルがぐっと唇を結んで考え込む様子を見せた。
「実はその点は説明がつくのですが、神殿の機密事項に触れちゃうんですよねえ」
　困ったような顔で唸り始めるミカエル。
「うわあ、そっか、どうしよう。託宣持ち相手に伏せたままじゃ話が進まないし、だからって話していいのかこれ……？　というかアスラン王子にも話さないといけない……？　王族相手にそれはまずいな……本当にどうしよう」
　弱りきった様子で頭を抱えていたミカエルだったが、やがて顔を上げると
「まあ、いいです」
　と言った。
「託宣持ちの方には情報を伏せてもいいことがありませんからね。ハヤマさんは祐筆ですし、レオノラは今後ヒセーキとして勤務してもらう予定ですし、お二人共神殿関係者と言えなくもない。後ほど守秘義務遵守の誓約を立ててもらえばなんとかなりますから、もう話してしまいますね」
　ミカエルのその言葉を聞いた時、公司の脳裏を
（これもしかしてヤバいのでは？）
　という思考が掠めた。
　公司はあくまで四日間の短いインターンシップ中なのであり、今後も神殿で働くと決めたわけではない。
（というかむしろ気が進まないんだよな祐筆）
　契約書を見る限り、給与や待遇の面ではかなり恵まれた職ではあった。勤務先が神殿というのも、安心できる。
　しかし母語ではないシアバ語で大量の文字を書かねばならないという仕事内容は、純粋にきつかった。
（誓約とやらのせいでインターシップが終わっても結局この仕事続けなきゃいけないことになったら、けっこう大変なんじゃ……）
　なんとなく不安になってくる公司だったが、だからといって
「誓約が嫌だから俺だけこの場を抜けますね」
　と宣言する度胸もわかず、あれこれ思い悩んでいるうちにミカエルが話し出してしまう。
「シアバ、つまりこの世界はおそらく二回、ひょっとすると六回以上、アスラン王子殺害前後の時間軸を繰り返しているのだと思います」
　そう言ってからミカエルは言葉を切り、二人の表情をじっと見つめた。自分の言葉が受け入れられるかどうか、様子をうかがっているようだ。
　レオノラは案外落ち着いた様子で
「ああーそれってつまり、ケン・グリムウッドの『リプレイ』とか、『代紋TAKE2』とか『シュタゲ』とか『リゼロ』とか、そういうお話と似たような事態になってるってこと？」
　などと確認を始めた。転生者である彼女はもしかして、この世界ではそういったことも起こり得るのだと既にどこかで学んだことがあるのかもしれないと、公司はそう推測する。
　一方公司は平静ではいられなかった。どくん、と大きく心臓が脈打ったような気がして、知らず知らずのうちに自分の胸を押さえてしまう。
（ああ、でも、そうか）
　驚きは本物だったが、それとは別に心の底のほうには、納得の感情もあった。
（ループものも、テンプレの一つだもんな）
　時間軸を繰り返すことで未来の情報を集め、その知識をもって謎を解いたり戦ったりする物語は多い。公司自身、現代日本ではそういった内容のコンテンツを楽しんだものである。
　レオノラが例として挙げた作品は、すべて有名作だった。どうやらこれらの作品は、レノン生存世界にも存在しているようだ。
「そうです」
　ミカエルが頷く。
「細部に着目すれば、どの作品も我々が体験しているループとは違う部分があるでしょうけどね。そもそもそれらの作品同士だって、ループものであるという点は共通していても、ループの開始条件や終了条件が異なっているでしょう？」
　『リプレイ』と『リゼロ』は、主人公が死亡することによって次のループが開始する。この二作品では主人公が何度も死ぬことで物語が進んでいく。
　『代紋TAKE2』は死亡した主人公が、過去に戻って人生をやり直す物語だ。こちらは主人公が複数の死を繰り返すような展開にはならない。
　『シュタゲ』は主人公が何度も同じ時間を繰り返すが、このループは主人公の死をきっかけとして起こるものではない。装置を使って任意のタイミングでタイムリープを起こすことができるというのが、物語の一つの肝となっている。
　ループものと呼ばれる同ジャンルの作品の中でも、そのように様々な違いが存在するのである。
「うーん、まあ、そういう違いの話は今いいや。なんでミカちゃんは、ループが起きているってわかるの？」
　レオノラの質問が続く。
「うーん、これもまた、実証できない話ですからねえ。先程からそういうことばかり言っている気がして、申し訳ないのですが」
　勘みたいなものですかね、とミカエルは小声で呟いた。

　ほとんど勘だと言いながらも、ミカエルが現在ループが起きていると推測した理由は二つあった。
　一つ目は『闇色ロンド』と『はきすく』がほとんど同じ物語であるという点。
「聖女の選定、王子の殺害、聖女による大量殺人とその阻止。この一連の流れはどちらの物語でも変わりません。これはつまり、同じ時間軸を繰り返しているからこそ、そうなるのではないでしょうか」
「わかるようなわからないような……」
　レオノラが小さく首を左右に傾げながら言う。
「まー確かにループものってそういうの多いな、とは思うけど。悲劇を避けるためにループを繰り返すのに、なかなか運命は変わらないみたいなやつ。今起きてるのもそういう事態ってわけ？」
「ではないかと、私は思うのです。ですがまあ当然のことながら、確証を得ることはできません。私はループを越える脳を持っていませんから」
　ミカエルの指が小さく自分のこめかみのあたりをつついた。
「ループを越える脳……？」
　レオノラが怪訝そうな顔をする。
「それについてもこれから話しますね。それをしないと、二つ目の理由が説明できませんから。これは先程レオノラが指摘した、どちらの物語でもエーデルハイト嬢が犯人としてなぜか疑われているという点こそが、ループが起きている傍証になるのではないかという話です」
　ここから先の話が込み入ってくるんだよなあ、とちょっと嫌そうに呟いてからミカエルは説明を始めた。

　マレビト院の知る過去のマレビトの中には、タイムループのチートスキルを持った者が幾人か存在していた。その記録はきちんと残されている。
　ただしこのスキルの大きな特徴に「スキル所持者以外はループを観測することができない」という点がある。他のチートスキルの多くはスキル所持者以外にもその効果が観測できるのに対し、タイムループではスキル所持者自身が証明に協力してくれない限り、観測が不可能に近いのだ。
「どうやら人間の脳というのは、次のループに記憶を持ち越すことはできないようなのです」
　ミカエルが再び自身のこめかみを人差し指でつつく。
「考えてみれば当然です。巻き戻りが起こると同時に、我々の身体もまた巻き戻るのですから。記憶が刻まれる以前の状態に脳が戻されてしまう以上、記憶が残るわけがない。ですからタイムループのチートスキルというのは、二つの要素で構成されているのです。自身の死などをきっかけに時間軸を巻き戻す能力と、次のループに記憶を持ち越すことのできる脳。この二つを兼ね備えた者だけが、タイムループの能力者と呼ばれることになります」
　かつて自身がタイムループ能力者であることを、マレビト院相手に実証したマレビトがいた。そのマレビトは自身の能力をしっかり把握したいと考え、その後マレビト院が実施した調査にも積極的に協力した。
　その結果、スキル所持者ではない人間の中にも、次のループにおいて行動を変化させるケースが存在することが判明したのである。
　本来ならばそのようなことはあり得ない。未来の情報を持たぬ人間の行動は、基本的に変化しないからだ。
　行動を変化させた人間についてマレビト院は、更に調査を行った。そして、以下の事柄が判明した。
　行動を変化させた人間たちには、時間軸が繰り返されている自覚はない。彼らはループを観測できているわけではないのだ。
　しかし彼らには前のループで起きた出来事について、無意識下に曖昧なうっすらとした記憶が存在しているようだった。
　この記憶は夢やデジャヴとして現れたり、漠然とした恐怖や嫌悪感の形をとったりする。
　たとえば前のループで殺害された人間は、次のループで自身を殺害した人間に対して恐怖や嫌悪を覚える場合が多い。また恐怖や嫌悪の対象が人ではなく、自身が以前のループで殺害された場所や状況などに向く場合もあることが判明した。
　これらの記憶はどれも極めて曖昧な、彼ら自身にも明確に意識することができないようなものであったため、本人たちも自身の心境の変化について戸惑うケースが大半だった。にもかかわらず彼らは、この不可解でうっすらとした記憶とも呼べないような何かに、行動を左右された。
　このような無意識下の曖昧な記憶は、すべての人間に残るわけではない。同じようにループを経験したにもかかわらず、何の影響も受けず、一切行動が変化しない人間のほうが多い。
　このような違いがなぜ生まれるのかについては、前のループでの強烈な経験や心の傷の有無が関係しているのではないかと考えられている。
　普段の日常と変わらない平穏な時間を経験した者には、前のループの記憶は残らないのだ。
　だが自身や親しい人間の身が危険に晒されたり、命を落とした場合には、高確率で曖昧な記憶が残る。
「これは生存本能の働きで起きる、一種の自衛行動なのだろうと、現時点では考えられていますね。調査の結果、魔力の扱いに長けた人間ほど、曖昧な記憶の持ち越しに成功しやすいこともわかっています」
　『はきすく』において断罪シーンで王子の側に加担した攻略対象は三人。宰相子息ギルベルト、騎士団長子息ルーク、公爵家子息のエリアス。彼らにとってアスラン王子は友人であり、幼馴染であり、同じ生徒会の仲間でもあった。
　そのため彼らは『闇色ロンド』で起きたアスラン殺害事件で衝撃を受け、心に深い傷を負ったのだろう。
　それによって彼らは、自分でも意識できない心の奥底に、アスラン殺害の犯人はエーデルハイトであるという、うっすらとした記憶を持つようになったのだ。
　曖昧な記憶は普段は理性によって抑え込まれていたのだろうが、アスランから断罪への協力を求められた際に表面化し、彼らの行動を変化させたのではないかと、ミカエルはそのように推測する。
　また『はきすく』においてはアスラン王子自身にも、このような記憶が存在したのではないかと思われる。その記憶によってアスラン王子はエーデルハイトに対し恐怖や嫌悪を抱き、それが断罪シーンに繋がったのだろう。
「断罪シーンでエーデルハイト嬢の糺弾に加わった彼らは、全員平均以上の魔力を有しています。この国では貴族というのは基本的に平民よりも魔力の高いものですから。高位貴族であるならば尚更です。というわけで」
　ミカエルが眼鏡を押し上げながら言う。
「エーデルハイト嬢がどちらの物語でも疑われたからこそ、私は時間軸が繰り返したのだろうと考えるのです。特に『はきすく』において、領地に引きこもっていたエーデルハイト嬢が生徒会メンバーに疑われたというのが、典型例ですね。冷静に考えればそんなことができるわけがないのは、すぐにわかるはずです。けれど彼らの心の奥底には、アスラン王子がエーデルハイト嬢に殺害されたという記憶があった。彼らがエーデルハイト嬢を疑っていたと表現するのは、生ぬるいとすら言えますね。エーデルハイト嬢は殺人者に違いないと、彼らはほとんど確信していたはずです」
「ねー、なんかタイムループが起きているらしいことはわかったけどさー。だったらあたしたちにできることって、実はあんまりなくない？　だってループものって結局、ループを自覚できる当事者以外は、事態の解決ができないじゃん」
　レオノラの発言は、公司にも妥当であるように感じられた。
「それができたらいいんですけどねえ」
　ミカエルが深く息を吐いた。
「えー、これまでお話ししたことは、実は神殿の機密事項に該当しません。タイムループ能力者というのが稀ではあっても出現することがあるというのは、それなりに世に知られてもいます。ですがこの先の話は機密です。くれぐれも口外なさらぬよう」
　ミカエルがちらちらと目線を走らせる。目線の先には、テーブルを囲むように置かれた小箱があった。どうやら盗聴防止の魔道具がきちんと作動しているか確認してるらしい、と公司は考える。
「タイムループ能力者とは二つの要素を併せ持つ存在だと、お話しましたよね。時間軸の巻き戻し能力と、ループを越える脳。この二つが揃わなければ、ループを使いこなすことは出来ませんから。ですが厄介なことにループを越える脳を持たない人間でも、時間軸の巻き戻しを行う時があるんですよ」
「へっ？」
　間の抜けた声を洩らしたのは公司だった。レオノラも目と口を大きく開き、ぽかんとした表情を浮かべている。
「そ、それ、なんか意味あります？　巻き戻しだけ起こしてもループを自覚できないんだったら、何にもならないじゃないですか。あ、違う、そうじゃないのか？」
　公司は考えをまとめようとする。
「ループを越える脳を持たない人間でも曖昧な記憶が残るわけだから、自分が殺された時なんかは、巻き戻しをしたほうがいい。そうですよね？　そうすれば次のループでは、助かるかもしれないから」
「そういうことになります」
　ミカエルが頷く。
「やたらと運が良い人の話を聞いたことってありませんか？　乗り合い馬車を利用するつもりだったのに、急に嫌な予感がして乗るのをやめた。その結果、少し先の道が雨で崩れて、馬車の客は全員死んでしまった。乗らなかったおかげで命拾いできたね、みたいなやつです」
「あー、あるねえ」
　レオノラが同意し、公司も
「ありますね」
　と頷く。飛行機の便を変更したら、バスを見送ったら、待ち合わせ場所を変えたら、運良く助かった。その手の話は多くはないが、確かに存在している。
「ああいった話の全てではないにしろその一部は、ループを越える脳を持たない人間が巻き戻しを行った結果なのではないか、という説があります。彼らは自覚できないが故に自身の能力に生涯気づかない、巻き戻し能力者なのでしょうね」
「もしかして、逆もありますか？　ループを越える脳はあるのに、巻き戻し能力を持たない人」
　公司が尋ねると、ミカエルはやや顔をしかめながら
「いますねえ。なんとも気の毒な話ではありますが……」
　と答えた、
「気の毒？　なんで？」
　レオノラが不思議そうな顔をした。
「ループが認識できるって、状況にもよるけどかなりラッキーじゃない？　ギャンブルとか無敵そう」
「たまたま賭け事に興じている最中にループが起きればですけどね、それは」
「えー、他にも絶対ラッキーな状況あるって。ちょっとしたうっかりとか、リカバーできるんだもん。あたしも欲しいくらいだなーその能力」
　レオノラが羨ましそうにそう言うと、ミカエルがはあ、と息を吐いた。
「ループを越える脳だけを持っている人間は、ループのタイミングも回数も自分ではコントロールできないんですよ。これはね、はっきり言って悪夢ですよ」
　そう前置きしてミカエルが話し始めたのは、以下のようなものだった。

　四十五年前の朝早く、王都の中央神殿に一人の少女が運び込まれた。
　少女は前の晩、床に就くまではごく当たり前の様子だった。にもかかわらず夜も明けぬうちに悲鳴を上げて飛び起き、驚いた家族が駆けつけると少女の髪は一夜にして白く変じ、顔は老婆のように皺だらけになっていたという。
「まあ、実際には一夜で白髪というのはあり得ないことですので、大袈裟な描写なんでしょうが、大変なことになっていたのは確かです。当時の神官の治療記録も残っています。頭部外傷、高熱による錯乱、違法薬物や寄生虫の影響、何らかの魔法による攻撃などあらゆる可能性を疑ったようですが、最終的に少女は健康体であり、急激なストレスによる一時的な精神症状が現れたのではないかという結論が出て、薬物投与と並行して精神安定術式が使用され、翌日には少女は会話が可能な状態まで回復しました」
　少女の異変がストレスによるものだったとしても、ストレスの原因が不明である。
　少女以外の家族は全員無事であり、自宅周辺でもその晩、特筆すべき事柄は起きていなかった。平穏な初夏の夜、ただ少女だけが自室で一人、人相が変わってしまうほどの異常なストレスに晒されたのである。
　そして聞き取り調査の結果、少女は一晩中、延々と続く時間の巻き戻り現象に苦しめされていたことが判明した。
　就寝の挨拶をしてベッドに入り眠りに落ちたはずの少女は、気がつくと眼の前が明るくなり、眼前に両親がいるのを見て、度肝を抜かれた。いつの間にか寝室から居間に移動しているようだ。
「おやすみ。明日も早いからな」
　父親は娘に優しく声をかけ、その言葉は少女がほんの少し前に耳にしたものと同じだった。言葉だけではなく、父親の表情も仕草も、すべてが同じだ。
「ティーガーったら、ずいぶん残してる。体調でも悪いのかしら」
　飼い猫の餌皿を見ていた母親がそう言ってから顔を上げ、娘に
「おやすみなさい」
　と微笑んだ。
　その母親の動作も言葉も微笑みも、少女の記憶に鮮明に残っていた。
　そんな、どこにでもあるような平穏な家族のやりとりが、恐怖の一夜の始まりだった。
　自分は夢を見ているのか、何かの気のせいなのか、訝りながら少女は寝室に向かい、落ち着かない気持ちでベッドで過ごしている間に、ふっとまた周囲が明るくなって、両親が目の前に現れた。
「おやすみ。明日も早いからな」
「ティーガーったら、ずいぶん残してる。体調でも悪いのかしら」
　今度は絶対に気のせいではない。そう確信した少女はその後、両親から何度も何度も「おやすみ」と声を掛けられることになった。
　恐怖のあまり泣き叫んだことも、とりあえず両親に殴りかかったこともあったそうだ。なんとかして時間を前に進めたい、何か思い切ったことをすれば事態が変わるのではないかと、そう思って。
　だがすぐに時間は巻き戻り、何事もなかったようにまた両親が現れる。
　どうしていいかわからなくなった少女はやがて無気力な状態に陥り、黙って寝室に向かうようになった。
「学習性無力感ですね」
　ミカエルが少女の状態をそう説明する。
「長期にわたってストレスを回避できない環境に置かれた人間や動物は、何をやっても無駄だと深く思い込むようになってしまい、その状況から逃れるための努力を一切行わなくなってしまいます。すべてを諦めた状態、と言えばいいでしょうか。少女がそんな状態に陥ってしまうほど長い間、巻き戻しは繰り返され続けたということになります」
「なんかそれ……ヤバくない？」
　ごくり、とつばを飲んでからレオノラがそう言った。
「重度のうつ病一歩手前の状態みたいに聞こえるんだけど」
「だから先ほど悪夢だと言ったじゃありませんか。いじめやハラスメントの被害者はしばしば学習性無力感に陥ってしまいますが、この少女はたった一晩、誰の悪意も介在しない状況なのに、そこまで追い込まれてしまったんですよ」
「なんでそんなことが起きたんですか？」
　そう尋ねる公司も、背筋が冷たくなるのを感じていた。
「当時もそのことが問題の焦点となりました。何の前触れもなくそんな事態が起きるというのは、誰にとっても恐怖ですからね。何らかのスキルによる攻撃ではないのかと言い出す人間も現れ、その晩に何か異常がなかったか、王都の徹底的な調査が行われたのです。やがて原因となったらしき人物が、明らかになりました」
　少女が恐怖の一夜を味わう少し前に、王都には『豪運のハンス』と呼ばれる旅の冒険者がやってきていた。
　ハンスというのは奇妙な男だった。身体能力も剣の技量も、何もかもが人並みとしか思えないのに、ハンスがこれまで積み上げてきた功績は、あまりにも素晴らしかったのだ。
　ハンスはとにかく運が良く、彼の人生は九死に一生を得ることの繰り返しだった。絶体絶命としか思えないような窮地からも必ず生還し、その多くは偶然や幸運に助けられたとしか思えぬ状況であったため、彼はいつしか『豪運のハンス』という二つ名で呼ばれるようになったのである。
　その二つ名には当初、確かに蔑みがこめられていた。何が優れているというわけでもない平凡な男のくせに運だけで成功しやがって、というやっかみを抱く者たちが、少なからず存在したためである。
　だが偶然や幸運というのは、それほど長く続くものではない。いずれは必ず終わるはずだと、周囲はそう思っていた。けれどハンスの神がかった幸運は、いつまで経っても尽きる様子がない。
　やがて人々は、ハンスを並外れた実力の持ち主なのではないかと、考えるようになっていった。そう考えなければ意味がわからない。彼の功績には一見しただけではわからないが実はしっかりとはた裏打ちがあるのではないかと、そう噂するようになったのだ。
「ハンスの二つ名は次第に増えていきました。神算鬼謀、機略縦横、神機妙算のハンスなどと呼ばれるようになっていたのですよ。偶然や幸運としか見えぬものもすべて、人知を越えた高度な策略の産物だと、そう思われるようになっていたのですね。ですがもちろん、それは間違っていた。ハンスの功績の裏打となっていたのは、知略に基づいた計算などではなく無自覚の巻き戻し能力だったのです。本当のハンスは負け知らずなどではなく、数え切れないほど負け続けていたのでしょう。ただその無数の負けが、巻き戻しによって打ち消されてしまっていたのです」
　輝かしい功績の持ち主であるハンスには、やがて難しい依頼が数多く持ち込まれるようになってしまった。
「その晩も、ハンスは実力以上の依頼を引き受けていました。対立する犯罪組織に幼い息子を拐かされたある組織の幹部が、我が子の奪還を依頼したのです。その幹部は立場上、騎士団や衛兵隊に助けを求めることも出来ず、神算鬼謀と評される冒険者に希望を託すことにしたわけですね。その結果ハンスは、獰悪な戦士が多数配置され、悪質な罠が幾重にも張り巡らされた拠点に、わずかな仲間と共に乗り込んだのです」
　ハンスはその晩、死に戻りを無数に繰り返し、曖昧な記憶だけを持ち越して難敵に挑み続けたようだ。
　少女を長時間苦しめた巻き戻し現象の繰り返しは、ハンスの数え切れない挑戦がもたらしたものだったのである。
「学習性無力感に陥った少女は、途中で数えるのをやめてしまっていました。ですから最終的に一晩で何度のループがあったのか、正確なところはわかりません。ですが少なく見積もっても数百回は越えていたのではないかというのが、神殿の見解です」
「すうひゃくって……えええ」
　レオノラがぎょっとした顔をする。
「えっ、ハンスちょっと死に過ぎじゃない！？」
「もしも彼がループを越える脳の持ち主であれば、前のループの記憶を使えますから、もっと少ない試行で済んだのでしょうがね。記憶とも呼べない曖昧な印象の持ち越ししかできないわけですから、たぶん似たような死に方を何度も繰り返したのだと思いますよ」
「えぇ……ループを越える脳を持ってないって、なんかすごく大変なことなんだね」
　うんざりしたような顔でレオノラは言うが、ミカエルは首を振って
「逆です」
　と言った。
「逆？」
「ええ。むしろループを越える脳を持っていたほうが、辛かったと思いますよ。記憶がきっちり残っていれば、それだけストレスになりますからね。難敵への挑戦を数度繰り返せば、それだけでずいぶん辛いはずです。なんとか生還できたとしても、冒険者稼業に嫌気がさしていたことでしょう。ですが実際のハンスは引退するまで長年冒険者を続け、人柄も明るく前向きだったそうですからね。ループを越える脳を持っていたら、そうはいかなかったと思いますよ」
　それからミカエルはふう、と息を吐いた。
「とにかくこの一件で初めて神殿は、巻き戻し能力とループを越える脳が、別々に存在し得ると知ったのです。そしてループを越える脳というのが時に、自身を地獄に追い込みかねない危険性を孕んだものであるということも、同時に判明しました」
「あの。その少女ってその後どうなったんですか？」
　公司が青ざめた顔で尋ねた。
「さっきハンスさんは長年冒険者を続けたっておっしゃってましたよね。それだとハンスさんが新たな依頼を引き受けるたびにループが繰り返されて、少女の生活がとんでもないことになったんじゃないかと思うんですけど」
「そうですね。ハヤマさんが危惧した通りの状態になりましたよ」
　ミカエルが頷く。
「ハンスの活躍が王都で話題になるほどに、少女のストレスは増しました。レオノラはさっき、ループを活用できればいろいろ便利なのではないかと言いましたね。実際、この少女がループを利用して得をしたこともあったようです。とはいえ少女自身には、ループの始まりも回数も終わりも決められませんからね。そううまくいくことばかりではないんです、当然ながら」
　少女にとってループを越える脳がもたらすデメリットは、メリットを大きく越えるものだった。
　ハンスと少女は共にマレビトではなかった。だが異能についての知見が最も多く蓄積されているのは、マレビト院である。神殿に助けを求めた少女は、マレビト院の調査官によって、自身の異能を徹底的に調査されることになった。
「どうやらループを越える脳というのは、この地上で起きたすべての巻き戻しを感知するものではないらしいということが、調査によって判明しました。巻き戻しを起こす人間とループを越える脳を持つ人間、この二者間にある程度の距離があれば、前者が後者をループに巻き込むことはないのです。だから少女は、ハンスが王都を訪れるまでは無事だったのでしょうね。おそらくループを越える脳というのも、自衛のために起きる現象なのです。自身の周囲で巻き戻しが起きているということは、身近に危険が迫っている証拠とも言えます」
「んん？　なにそれ、どういうこと？」
　レオノラが首を傾げた。
「たとえばハンスが数百回挑み続けた犯罪組織の拠点は、少女の家族の住まいからそう遠くない場所にありました。もしもループを繰り返すうちに、拠点が焼け落ちるようなことがあったら、どうなります？　あるいは拠点から抜け出した犯罪者が、近隣の市民の家を襲って人質をとるなどという事態も、あり得たかもしれません。ループを越える脳を持っていれば、そういった危険を回避することも可能ですからね」
「ああー、わかったわかった。そっか。そういうことか」
　納得した様子でレオノラが何度も頷く。
「ハンスが遠くで依頼を受けてるぶんには、そういう危険が自分の身に迫ることもないから、ループを観測できなくても問題ないわけだ。じゃあその女の子、ハンスから遠い場所に引っ越せばいいんじゃないの？　そうすればもう巻き込まれることにはならないでしょ」
「ええ、当時のマレビト院でもそのような結論が出ました。実際その後、少女は王都を離れています。マレビト院からは、引っ越しのためにかなり額の支援金を出しました。彼女のおかげで巻き戻し能力やループを越える脳についての研究がだいぶ進みましたからね。謝礼も兼ねていたようです」
　気の毒な少女がなんとか救われたらしいことを知って、公司はほうっと息を吐いた。レオノラもどことなく安堵したような笑みを浮かべている。
「さて、少女のおかげで研究は進みましたがその結果、ろくでもない事実が判明しました。異能の力を持たぬ一般人でも、条件が整えば巻き戻しを行うことが可能であるとわかったのです」
「へっ？」
　レオノラがぽかんと口を開ける。
「なにそれ？　まさか巻き戻し用の魔道具があるとか？　えっ、もしそんなのあったら、すっごく欲しい！　便利じゃん」
「そんなものが便利に使えるのは、ループを越える脳の持ち主だけですよ」
　ミカエルの答えはそっけないが、レオノラにそれを気にした様子はなかった。
「えー、そりゃギャンブルに勝つためとかには使えないかもしれないけどお。でもコージくんも言ってたじゃん、死んじゃうような危険に巻き込まれた時は、あったほうがいいわけでしょ。お守り代わりになるよね」
「確かにそうかもしれませんが、現時点ではそんな便利な魔道具は開発されていません。残念でしたね」
「そうなの？　んじゃどうやって巻き戻すの？　なんかそれ用の術式があるの？　でもそれだとあんまり便利じゃなさそうだけど」
　ろくでもない事実。
　一般人でも可能な巻き戻し。
　そのための条件。
　『闇色ロンド』と『はきすく』、二つの物語で起きていること。
　これまで聞いた話について考えているうちに、公司の頭の中でぼんやりとした考えが、次第に像を結び始めていた。
（まさか、でも、そんな）
（そんなことしても意味はない。いや、あるのか？）
（だけどもし失敗したら……ああそうか、だとしても……）
　ぐるぐると巡る思考は、
「ハヤマさん」
　ミカエルの声によって中断された。
「その顔はどうやら、お気づきのようですね」
　言われて公司は、思わず目を瞬かせる。
（俺は今、どんな顔をしてた？）
　一瞬、そんなことを考え、けれどすぐにどうせ酷い顔なのだろうと、そう思う。怯えのにじんだ、情けない顔なのだろうと。
「あの、もしかして、なんですけど」
　ミカエルの反応から言って、たぶんこれが正解なのだろうと悟りながらも、公司はその先を口にするのが嫌だった。こんなことを思いついてしまったことが、嫌でたまらなかった。
「無自覚の能力者を殺せば、巻き戻しは起こせますよね……？」
　巻き戻しの魔道具があれば、お守り代わりになるだろうと、レオノラは言った。
　そんな便利な魔道具は存在しない、けれど代わりにできるものはある。
　無自覚の巻き戻し能力者。
　たとえば『豪運のハンス』のような人間を、自分の身近に置くことができれば？
　このままではどうしようもない、いよいよ殺されるかもしれないという事態に陥った時に、その巻き戻し能力者を殺してしまえば？
「そう、そういうことになります」
　ミカエルがゆっくりと頷いた。
「だからこの話は機密なんです。無自覚の巻き戻し能力者が存在することを知れば、必ずその方法に思い至る人間がいますから。曖昧な記憶の持ち越ししかできないとしても、それによって未来が変わる可能性はわずかながら存在する。ならば試す価値はあると、そう考える人間がいても、おかしくはないでしょう？」
「えっでも、巻き戻し能力者ってレアなんじゃないの？　そんなあちこちにいるとは思えないけど」
　レオノラが半信半疑といった顔をする。
「レアですよ。というかそもそも無自覚なんですから、探しようもないです。『豪運のハンス』のようにわかりやすい経歴があれば別ですが、普通に生きている一般人が無自覚の巻き戻し能力者かどうかなんて、それこそ殺してみるまでわかりませんよ」
「殺してみるまで……？　え、ちょっと待って、それってつまり」
　レオノラの顔から血の気が引いた。
「くじと同じですよ。一本だけ引いてもきっと当たらない。引く本数を増やせば、それだけ当たりの可能性は上がる。だったら何本も引いたほうがいい」
　人の悪意に限りはない。
　どこかで聞いたようなそんなフレーズが、公司の脳裏をよぎった。
　悪意に満ちた創意工夫は、現代日本でもここシアバでも、状況に応じて無数に存在するのだという実感が落ちてくる。
「でも、だって、そんな。くじなんていくらたくさん買っても、当たらない確率のほうがずっとずっと高いよ」
　レオノラが反論する声は、ほとんど悲鳴のようだ。
「それも同じですね。その辺にいる人間をいくら大勢殺しても、その中に無自覚の巻き戻し能力者がいる可能性は限りなく低いです。ですが、ゼロではない。そしてゼロではない限り、挑む人間はいるんです。ゲンダイニホンでもそうでしょう？　宝くじに当選する確率なんてほとんどゼロみたいなものですが、だからって購入者がいなくなったりしますか？」
　レオノラが黙った。反論の言葉が思いつかないのだろう。
「どうせ捕まれば極刑に決まっているのだから、あと何人殺しても一緒だと考えるような犯罪者は、そちらの世界にもいたでしょう？」
　公司もレオノラも、頷くことしかできない。
「この世界でもそれは変わらないんです。どれほど勝ち目が薄くても、どれほど多くの犠牲を出すことになっても、追い詰められれば破れかぶれの賭けに出る人間は、必ずいます。そして『闇色ロンド』と『はきすく』、二つの物語では」
　ミカエルが目をすっと細めた。
「どうやらその破れかぶれの賭けが行われたようだと、私はそう判断しました」